# Работа со сложными объектами

Рассмотрим как получать поля многоуровневого объекта с помощью Ramda.

- Представим, что у нас есть два юзера с разными полями, которые мы получили от бекенда.

```js
    const bill = {
    nickname: 'Bill',
    country: 'UK',
    personal: {
        profile: {
        name: 'Bill',
        surname: 'Williams',
        age: 20
        }
    }
    }

    const mike = {
    nickname: 'Mike',
    country: 'US',
    personal: {}
    }
```

- Как вы видите, у юзера Mike не заполнена персональная информация в профиле.

- Но часто, когда мы разрабатываем фронтенд, мы не знаем, что каких-то полей может не быть. Особенно, когда нам сказали, что они точно будут заполнены.

- И для получения фамилии юзера мы написали вот такой код.

```js
const getSurname = user => user.personal.profile.surname

console.log(getSurname(bill))
console.log(getSurname(mike))
```

- И все работает. Но когда нам пришел юзер Mike, у которого нет этого поля, то у нас код упал. Мы получили ошибку `"Cannot read property surname of undefined"`.

- Мы понимаем, что нам необходима проверка на то, что у нас есть поле `profile`. Но мы сразу думаем: "А что, если у нас вообще `user будет null?` Или поле `personal` придет не обьект, а `null`? Нужно же покрыть все эти кейсы".

- И мы пишем вот такой код

```js
const getSurname = user =>
  user &&
  user.personal &&
  user.personal.profile &&
  user.personal.profile.surname
```

- Теперь, если у нас нет какого-то поля, то мы получаем `undefined`. Но этот код выглядит очень грустно.

- В Ramda есть специальный метод `path`, который проверяет всю цепочку самостоятельно. Первым аргументом мы передаем массив цепочки, а вторым объект, на который хотим вызвать цепочку.

```js
const getSurname = user => R.path(['personal', 'profile', 'surname'], user)
```

- Так как метод каррирован, то мы можем сделать функцию `point free`.

```js
const getSurname = R.path(['personal', 'profile', 'surname'])
```

- Как вы видите, все работает как и раньше, но код намного лаконичнее.

- Что делать, когда у нас `surname undefined`, а мы хотим вернуть строку "not set", чтобы на фронтенде было видно, что `surname` не задан?

Для этого, мы можем использовать метод `pathOr`, в который первым аргументом задаем дефолтное значение, если поле не найдено.

```js
const getSurname = R.pathOr('not set', ['personal', 'profile', 'surname'])
```

- Теперь в случае с `Mike`, мы получаем строку "not set".